\chapter{Exception Handling and Event Handling}
In dit hoofdstuk wordt er gekeken naar twee gerelateerde onderwerpen; \emph{exception handling} en \emph{event handling}. Beide exceptions en events kunnen gebeuren op momenten die je van te voren niet kan bepalen. 

\section{Exception handling}
Een fout die door de hardware wordt gedetecteerd of door ongebruikelijke omstandigheden worden\emph{exceptions} genoemd. De speciale verwerken die nodig kan zijn wanneer een exception wordt gedetecteerd heet \emph{exception handling}. Dit wordt gedaan door een \emph{exception handler}. 

Exception handling bij GoLang gaat iets anders dan bij andere programmeer talen. Bij GoLang is er namelijk niet een \emph{try...catch} om een exception af te handelen. In plaats daarvan is het mogelijk om de multiple return values te gebruiken om te controleren op een error. Hieronder is een voorbeeld van hoe dat eruit ziet.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import "errors"
import "fmt"


func isFortyTwo(arg int) (int, error) {
	if arg != 42 {
		return -1, errors.New("Is not 42")

	}
	return arg + 3, nil
}

func main() {
	argument, error := isFortyTwo(41);
	fmt.Println(argument)
	fmt.Println(error)
}
		
	\end{minted}
	\caption{Exception handling}
	\label{code:exception-handling}
\end{listing}

In het voorbeeld hierboven is er een functie die controleert of het gegeven argument de waarde 42 is. Als dat niet is het geval is dan wordt er een error terug gegeven als tweede return value. Het is een conventie om de error als tweede argument te retourneren. 

\emph{error} is type die standaard in GoLang zit. Je kan je eigen error maken door alleen maar de \mintinline{go}{Error()} methode te implementeren van de error interface. 

Het verschil bijvoorbeeld Java waar een exception ge-throw-ed wordt is in GoLang de flow van de applicatie niet wordt gestopt. Het is aan de programmeur om te bepalen of er iets met de error wordt gedaan of niet. Dit kan voor onverwacht gedrag zorgen als er niet met zorg over na wordt gedacht.

GoLang heeft ook nog een paar andere methoden die in hetzelfde domein vallen van exception handling maar toch de control flow be\"{i}nvloeden. Door \emph{defer}, \emph{panic} en \emph{recover} te gebruiken. \emph{defer} is een taal mechanisme dat jou functie op een stack stopt. De deferred functies worden in omgekeerde volgorde uitgevoerd wanneer de aanroep is voltooid, ongeacht of een panic wordt aangeroepen of niet. Het defer machanisme is erg handig voor het opruimen van resources. Met \emph{panic} wordt de normale control flow onderbroken terwijl de deferred functies nog steeds worden uitgevoerd. Hieronder een voorbeeld er van.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import (
	"fmt"
	"errors"
)

func A() {
	defer fmt.Println("A")
	B()
}
func B() {
	defer fmt.Println("B")
	C()
}
func C() {
	defer fmt.Println("C")
	Break()
}
func Break() {
	defer fmt.Println("D")
	panic(errors.New("the show must go on"))
}
func main() {
	A()
}

// Output:
// D
// C
// B
// A
// panic: the show must go on

// goroutine 1 [running]:
// main.Break()
// 	/tmp/sandbox414536448/main.go:22 +0x160
// main.C()
// 	/tmp/sandbox414536448/main.go:18 +0xa0
// main.B()
//	/tmp/sandbox414536448/main.go:14 +0xa0
// main.A()
//	/tmp/sandbox414536448/main.go:10 +0xa0
// main.main()
//	/tmp/sandbox414536448/main.go:25 +0x20
		
	\end{minted}
	\caption{Defer, panic}
	\label{code:defer-panic}
\end{listing}

Als panic wordt aangeroepen en het wordt niet afgevangen dan stopt de executie flow, alle defered functies worden uitgevoerd in omgekeerde volgorde en de stack trace wordt geprint. 

Met de \emph{recover} functie kan de waarde van een panic worden geretourneerd. De functie moet worden aangeroepen in een deferred functie anders retourneerd het altijd \emph{nil}. In onderstaand code voorbeeld is te zien hoe de \emph{recover} gebruikt kan worden.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import (
   "fmt"
   "errors"
)

func A() {
   defer fmt.Println("A")
   defer func() {
      if r := recover(); r != nil {
         fmt.Printf("Panic: %+v\n", r)
      }
   }()
   B()
}
func B() {
   defer fmt.Println("B")
   C()
}
func C() {
   defer fmt.Println("C")
   Break()
}
func Break() {
   defer fmt.Println("D")
   panic(errors.New("the show must go on"))
}
func main() {
   A()
}

// Output
// D
// C
// B
// Panic: the show must go on
// A
		
	\end{minted}
	\caption{Recover}
	\label{code:recover}
\end{listing}


\section{Event handling}
\emph{Events} zijn vergelijkbaar met errors omdat ze specifiek gedrag vereisen voor momenten die willekeurige kunnen voorkomen. \emph{Event handling} is een van de methodieken die wordt gebruikt bij \emph{event-driven programming}. Hierbij wordt er een event afgevuurd en een event handler doet iets met dit event. Een event wordt afgevuurd op een vooraf gedefinieerde moment en hierop wordt verwacht gereageerd. Dit wordt veel gebruikt in combinatie met channels in GoLang.




